<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>stock on LongAgo</title>
    <link>http://47.98.216.98:8003/categories/stock/</link>
    <description>Recent content in stock on LongAgo</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2020,all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 24 May 2021 11:13:50 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://47.98.216.98:8003/categories/stock/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>股票真有那么难吗？</title>
      <link>http://47.98.216.98:8003/post/%E8%82%A1%E7%A5%A8/%E8%82%A1%E7%A5%A8%E7%9C%9F%E6%9C%89%E9%82%A3%E4%B9%88%E9%9A%BE%E5%90%97-%E9%81%93/</link>
      <pubDate>Mon, 24 May 2021 11:13:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://47.98.216.98:8003/post/%E8%82%A1%E7%A5%A8/%E8%82%A1%E7%A5%A8%E7%9C%9F%E6%9C%89%E9%82%A3%E4%B9%88%E9%9A%BE%E5%90%97-%E9%81%93/</guid>
      <description>入市半年记&amp;mdash;关于道的思考
看段永平的采访记得这么一句话，大意是选择没想象中的影响大，不是说你人生做错一次选择就万劫不复，其实影响非常小，仔细想哪次选择是你完全自主能控制的？每次都是完美的吗？以前认为重大的选择对现在起决定性的影响了吗？他还提倡常识、理性、本分文化，感谢本分系文化。
股市就是这样，克服人性的弱点，用常识和理性交易。说起来容易，做起来难，所谓知行合一，做起来难的原因是因为不知，不知的解决方案是需在世上炼，艰难困苦经历多了，路就好走了。
 列举一下我们在股市上的错误：
  贪婪
首先入市的出发点是不妥的。比如，想一夜暴富，不相信常识，在十年这个时间维度下，一个基本常识就是股市的结构是，佼佼者们会做到十年百倍，也就是1.6的十次方=110，每年百分之60，我认为，能做到十年百倍的，简直就是top0.1%的存在，你超越了非常多的基金经理，清北或中科少年班的一众操盘手。
有人会说，仅仅一年百分之60，不就是5个涨停板，我一年还达不到？有人会想，我做几个T，一天做个百分之5，一年还做不了十天？对不起，长远来看，你真的做不到，这是常识。有人又说话了，我不看十年就看短期，这个我不否认，那么请问，你短期赚就算翻三倍，有什么用呢？你是要退市不玩了吗？想要玩，就要接受较长期的规律。
有人会说，小资金被证明是可以快速翻倍的，请注意，这个前提也是佼佼者，而且我认为，高收益一定伴随着高风险，当然既然入市，就不害怕风险。这确实是一个诱人的目标，也被证明不是完全不可行，但如果真想做，我建议拿百分之20的仓位来玩儿，来研究，因为按照这个逻辑，即使是百分之20，翻倍起来也是很可观的。但目前我还没有找到对的方法，我们还是回到主流资金的操作方式上来。
以上的观点，大佬们也多次提及，不要想着一夜暴富，制定目标，稳步推进，做正确的事儿。利弗莫尔的书里举得那个做短线自杀的例子已经很可怕了。我也亲自做过短线，非常非常累，你的情绪会在一天内波动几十次，从自然界的规律来说，这不利于身体健康。
总结：失败的开始就是不相信常识，心急吃不了热豆腐。
  短视，时间维度稍微放常一点点，世界真的会不一样，你在3米外看电视是一个图像，10cm看，是一片像素点。
这个错误由问题1引出，如果你用全部资金来炒短期，想暴富，那么必然就开始了情绪的不稳定。
- 早上9点15集合竞价，看着跌了零点几，不慌再等等 - 9点30开始直线到百分之2，慌了，心里在想卖不卖呢？ - 9点35，慢慢回到百分之-0.3%稳了稳了 - 9点37，翻红，哈哈，不看了不看了，强势！起飞！ - 9点45，到-2%，完了完了，趋势没了，我就说嘛，咋没早点卖！！！ - 9点48，-1.8%，又上来点，再上点我就卖！！ - 9点50，-1.3%，好！走了走了，先走一半。  像神经病吗？但是我觉得不管你是top多少的交易者，你都经历过这个阶段，经历完后，这波人开始分道扬镳，大部分人还在继续经历着，一小部分人醒悟了，这是不对的。
总结：失败的继续也是因为不相信常识，你想靠以上的心理状态翻盘或者成为顶尖？自己想想，觉得可能不？
  恐惧，恐惧是本能，降低预期，前一天就把跌很多规划进去，第二天真跌了，也会好接受和冷静一些。
然后你开始思考，这种日内短线不行了，看来得做长一点，也看了一些书，知道一些技巧。
- 20210501：嗯，横盘着，量也缩了，持股不动，观察 - 20210502：卧槽，另一支股涨的好凶啊，再看看我这个，怎么就是不动呢？唉，失落 - 20210503：别人又涨了，我这个怎么回事啊！再不涨我就卖了。 - 20210504：涨了涨了！ - 20210505：继续涨了，还是放量，阔以！ - 20210506：卧槽怎么放量大跌！书上说了，放量跌就要走！卖！ - 20210507：我艹，怎么放量涨停了！  这也是经常遇到的，单单一天的量，真的不足以改变长期的趋势。具体怎么判断，要分析放量跌的原因，是大盘整体放量跌？还是涨太多了？还是题材出问题了？政策影响？还是行业暴雷？要具体分析，不是一股脑的卖掉。
  喜新厌旧，这一点最难，就如夫妻。
尤其是男人，总喜欢别人家的老婆，理性的角度看，如此愚蠢，这个世界上美女非常多，而且也不断的出现，试问，你盯得完吗？就如这个市场，一周涨50%，够多了，但是还会有更多的，你能都上吗？你的追求有穷尽吗？
往往是，自己刚卖掉，上了别的股，然后别的股就跌了。夫妻也一样，刚离婚，跟别人结婚， 突然发现也不香了，就算你娶了世界上最美，最温柔的女人，相处久了，就腻了。
股票如伴侣，追求涨幅好的没有穷尽，按照自己的节奏，完成任务，足以！
重要的不是要换更好的，因为这个逻辑没有穷尽，有时候守护，陪伴是一种更好的选择。
  总结全文：这些人性的弱点是盈利的最大障碍。常识的解决办法就是制定规则和计划来克服。
 制定年度，季度，月度目标，这是一个预期管理，达到你预期了，贪婪的情绪也就少了。（解决贪婪） 禁止短线日内交易，禁止了你买股就会更慎重。（解决短视） 每天都提前做好明天最坏的打算和相应的解决办法，因为只有有预案，才能理性的处理，不至于慌乱，这里的哲学很简单，就像所有学校都会做地震火灾演习。（解决恐惧） 克服喜新厌旧，只有知足二字。没有更好的办法。  下篇预告：入市半年记&amp;mdash;关于术的思考</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>