<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>stock on Jan&#39;s blog</title>
    <link>http://47.98.216.98:8003/categories/stock/</link>
    <description>Recent content in stock on Jan&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2021,all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 04 Jun 2021 20:27:56 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://47.98.216.98:8003/categories/stock/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>六月第一周总结</title>
      <link>http://47.98.216.98:8003/post/%E8%82%A1%E7%A5%A8/%E5%85%AD%E6%9C%88%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%91%A8%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Jun 2021 20:27:56 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://47.98.216.98:8003/post/%E8%82%A1%E7%A5%A8/%E5%85%AD%E6%9C%88%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%91%A8%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>这周最大的遗憾就是卖飞了天华超净，主要原因在于
 指数趋势认识不到位 太懒，没有去认真复盘 缺少计划和习惯   能明显的感觉到我在三四月份和五月份用的方法一样，但成功率是不同的，那时候有很多假突破，比如恒通，鸿路钢构等。所以，指数在下行通道的时候，要清仓去玩儿，因为很容易失败，指数见底或者上升通道的时候，要敢于满仓。天华超净就是，我还是以前指数下行的思想，卖的早，要不得。
经过这段时间，我觉得更应该去关注那些
 跌的可能性小，而不是涨的可能性大。比如到20日线了，那跌的可能性就比较小。 见底的优质股，比如天赐，隆基等，都是以前很优秀的股，但因为大盘的原因进行调整。 要买那些你跌了还会加仓的股 永远有更好的，更完美的形态，要有耐心去等，去寻找。  没有每天去认真复盘，因为其实每天交易与否，还是要复盘的，比如大盘的量价关系，相关行业的指数情况，关联个股是否有协同效应，然后心里有判断明天大概出手不。
习惯不太好，没有每天去做该做的事儿，所以现在制定一个计划：
 早盘很重要，早上用选股方法，看一看那些突破的股 尾盘看突破的股，再把早上选的股确认下是否持续 不去抢什么日内的东西，等收盘的时候，看一下哪些好股在重要均线。 复核持有的股，决定是否卖出。比如，看行业是否依然强势，行业指数量价关系继续涨的概率是否依然，看大盘指数是否可能调整。 大盘一定是由某行业的股票涨带起来的，看下当前的主线，选择主线，注意持续性。其实这个看三日，20日，60日排行就能看出来这段时间的主线。寻找下段时间的主线，比如行业指数出现一些形态。  就像医生看病一样，要抓住一个要点，就是当前市场状态？上升？下行？横盘？当前市场是由什么行业带起来的？这些行业是否可持续？行业里最强的个股是谁？形态是否好？
3日，20日，60日行业排行，如果当天是跌的，是否到了相关均线？个股是否到了重要均线？
更重要的一点是，买股，一定要买有群体效应的，等你资金大了，就更应该这样，谨慎为主。
 参考资料</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5月总结</title>
      <link>http://47.98.216.98:8003/post/%E8%82%A1%E7%A5%A8/5%E6%9C%88%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E5%91%A8%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Fri, 28 May 2021 15:43:31 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://47.98.216.98:8003/post/%E8%82%A1%E7%A5%A8/5%E6%9C%88%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E5%91%A8%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>计划是6%，5月超额完成，见文末。
 重点摘抄  永远有更美的形态，永远有更合适的位置，千万别将就，哪怕只有一点条件不满足也不行。这样会增加风险。 看好就重仓，有仓位策略的重仓，然后等时间 如果有一只股票需要盯盘，那就清掉，要盯盘说明你怕他跌，怕跌就是有风险。 弱就走，不要意念拉升，不要左赌徒，不要犹豫 不赔就好，不赔就好，不赔就好，不赔就好，不赔就好，不赔就好 不赔就是赚，不赔就是赚，不赔就是赚，不赔就是赚，不赔就是赚，不赔就是赚，不赔就是赚，不赔就是赚，不赔就是赚  如何买股   首先根据行业的指数，形态，均线，趋势，确定要买的股，不满足任何一条都不行。
  买入的手法一定是要重仓，长线，做好补仓的准备。这样就会让你买入的时候很谨慎。要养成一种习惯就是，买的时候就想着全力以赴。
  比如，千挑万选看好一个股A，手里资金有10万。
第一天进去5万，一定不能全进去，留着观察第二天的情况，不行就补仓，这样心态会好很多。一定要留一部分钱在手里，不要全仓做，除非是牛市。以前一直害怕资金利用率的问题，现在我想明白了，即使你满仓，那也是跌的概率大，如果你空仓一半，相当于挣钱了。慢慢补仓。
  风险意识 要有强的风险意识，强弱自己要能判断，不要赌博，弱了就立马走，因为弱就已经不利于你了，不走等啥呢。
操作规范  不要盯盘，如果有股需要盯盘，就卖完 要有格局，有视野，留出补仓的仓位 要经常进行演练，思考下如果跌了怎么办？用什么方法处理。 不做短线 买的时候就要想好，一进去就是好几天，一进去的重仓，谨慎操作   参考资料</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于风险的认知</title>
      <link>http://47.98.216.98:8003/post/%E8%82%A1%E7%A5%A8/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E9%A3%8E%E9%99%A9%E7%9A%84%E8%AE%A4%E7%9F%A5/</link>
      <pubDate>Fri, 28 May 2021 15:15:15 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://47.98.216.98:8003/post/%E8%82%A1%E7%A5%A8/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E9%A3%8E%E9%99%A9%E7%9A%84%E8%AE%A4%E7%9F%A5/</guid>
      <description>风险能带来收益，同样也能带来毁灭。
弱一定要走。
当你需要盯盘的时候，就是该卖出这只股票的时候。
 记录这么一件事，依依股份，5个涨停，第五天是开板后瞬间拉升涨停，第六天开板到-5，直到跌停。这里，我起码赔了1.5w。不得不说，股市的教训真贵。
错误就是忽略风险，贪婪战胜了理智。痛定思痛。
高风险，会伴随着高收益，这是毋庸置疑的。但这并不是长久之计，这就是赌博。
走势有强弱之分，强的第一个标准就是向上涨，其次是不太好买到便宜的，掉一点马上就有人接。
弱就是跌，抢着卖。
强的时候要买，弱的时候要买，一点都不能含糊。比如依依的前几天，基本可以放心，因为心里知道，胜算在自己这边，但开板，开板就是弱的表现，就该卖，如果留着说明你接受了，明知风险增加，你还想赌一赌，这是错的，这不是勇敢，这是冒险，因为我们平时交易，要考虑到所有风险，如果已知（这里的已知就是自己认识能力里的已知）的无风险，当然不是绝对的无风险，而是说能考虑到的风险，都考虑到了，其他的不归你管了，归市场管。但凡你认知的范围内由风险，就不该买，一点都不该，这就是博弈，跟贪婪博弈，跟冲动博弈。依依股份，明显是你知道开板了有风险，为什么不卖呢？
低风险+时间才是长久的制胜法宝。只要你遵循以上的法则，假以时日，时间会给出一个好的结果。
总结：
 不要做一个赌徒，赌徒不能赢。 分清楚强弱，强就留，弱就走，弱还留就是在赌博，也是在想用意念控制股价，你从容地时候说明是受掌控的，当你不安需要 一直盯盘的时候，说明是在用意念控制股价，也说明风险是在增加的，不安直接走了就行，毕竟快乐人生是最大财富。 当你认知的一切有利因素（注意是一切，认知里的一切）站在你这边的时候，就是出手的时候，否则就要休息，或者卖出。   参考资料</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>股票真有那么难吗</title>
      <link>http://47.98.216.98:8003/post/%E8%82%A1%E7%A5%A8/%E8%82%A1%E7%A5%A8%E7%9C%9F%E6%9C%89%E9%82%A3%E4%B9%88%E9%9A%BE%E5%90%97-%E6%9C%AF/</link>
      <pubDate>Mon, 24 May 2021 16:01:45 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://47.98.216.98:8003/post/%E8%82%A1%E7%A5%A8/%E8%82%A1%E7%A5%A8%E7%9C%9F%E6%9C%89%E9%82%A3%E4%B9%88%E9%9A%BE%E5%90%97-%E6%9C%AF/</guid>
      <description>入市半年多，看了不少书，也在市场分时线的上下起伏中度过了许多个日子。在分秒时间维度里的注视，心情随之起伏。像那句歌词，没经历过的人不会明了。也是每个交易者的必经之路。
看的多，感受也越多，知识点也越多，各种情绪，规则越来越多。但多到一个点之后，剩下的东西又非常简单。上一篇就是道的全部，这一篇记录一下看着简单做到不简单的术。
最重要的一句话，这个市场上永远有更优美的曲线，不要将就，不要看到一个就饥不择食。
禁止日内交易，以达到计划为目标
 所有术的规则都是根据道制定来的，回顾一下：
 制定年度，季度，月度目标，这是一个预期管理，达到你预期了，贪婪的情绪也就少了。（解决贪婪） 禁止短线日内交易，禁止了你买股就会更慎重。（解决短视） 每天都提前做好明天最坏的打算和相应的解决办法，因为只有有预案，才能理性的处理，不至于慌乱，这里的哲学很简单，就像所有学校都会做地震火灾演习。（解决恐惧） 克服喜新厌旧，只有知足二字。没有更好的办法。  年度目标：100%，根据市场情况不同，目标也不同。
每季度：20%，均摊
每月：6-7%
每周：1.5-2%
这是最低目标，绝对不贪。不是说达到之后要谨慎，而且从头到尾都要谨慎，达到之后更加谨慎。
不是zm贸易，疫情，或者那种千股跌停的日子，禁止日内交易，因为如果你买了一只需要日内交易的股票，说明买的时候没有考虑好，买的时候要买确定性高的，不做这种短线的获利，给也不要。
不做日内交易又怎么确认卖出呢？
比如：现价100，涨幅7%，你买入。5日线95，10日线90，20日线85
那么，最危险的时间段在刚买入后。
买入有两种情况：
  买入新股，就是以前没有仓位的股
这时候我们的追求是快速脱离成本区，如果发现破新高，量价都指标是对的，但是又一日游的，这种可以进一步分析是否卖出。 分析的关键点在：
- 这个股所有指标挺好，为什么会跌？ - 是不是市场因素？ - 政策变了？ - 量价关系怎么样？ - 量价关系怎么样？  如果分析结果是全市场都弱，可以等一等，全行业都弱，也可以等一等，去看下行业指数是否正常？ 如果分析是只是他弱，或者这个行业有比他更强的，因为你买入的时候不知道谁是这个行业最强的，但是走几天就能观察到，如果是弱的，那就拜拜。
  买入补仓股，我觉得这种情况是最多的，因为新股的买入机会其实很少，能遇到的就少。
补仓的唯一宗旨就是按线补仓，到10，20日线补，具体哪根线，要去观察，每个个股不同，就像每个人的体制和性格不同一样。一般情况，我觉得20日线是一个关键点。
补仓补早了，也就是说，你在10日线补了，但是他是去到20日线的，那么这就是补早了，怎么办？或者出了，等他往下，或者在20日补一次，这种情况很难避免，但是从一些指标上还是能看出痕迹。
补仓不要激进，不要保守，风险越大，盈利越多。
  以上买入都要讲究一个确定性，比如20210524的良信，就跌的很惨，但是我0523是想补的，这就是一个不好的操作，因为他的趋势没有形成，我是在赌博。最好买那种优美曲线的，比如 4月份的国际医学，之前的科沃斯，三利谱，都非常优美。
最后一项是：
每晚的复盘，要想明白，你持的股
 目前是什么状态？ 他们和市场的关系？和行业指数的关系？ 相关行业有没有比你强的股？ 假设，明天涨多少，你卖吗？跌多少，你怎么办？跌停，你怎么办？这个要写下来。 今日观察名单？这个名单可以多一点，每天都看看。  要知足，达到你的目标就好。
另外，附加题：
还要不断学习，意思就是要去复盘牛股的历史曲线，看各种指标，问问自己，当天你怎么操作？看看他们是如何涨起来的。
 参考资料</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>股票真有那么难吗？</title>
      <link>http://47.98.216.98:8003/post/%E8%82%A1%E7%A5%A8/%E8%82%A1%E7%A5%A8%E7%9C%9F%E6%9C%89%E9%82%A3%E4%B9%88%E9%9A%BE%E5%90%97-%E9%81%93/</link>
      <pubDate>Mon, 24 May 2021 11:13:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://47.98.216.98:8003/post/%E8%82%A1%E7%A5%A8/%E8%82%A1%E7%A5%A8%E7%9C%9F%E6%9C%89%E9%82%A3%E4%B9%88%E9%9A%BE%E5%90%97-%E9%81%93/</guid>
      <description>入市半年记&amp;mdash;关于道的思考
看段永平的采访记得这么一句话，大意是选择没想象中的影响大，不是说你人生做错一次选择就万劫不复，其实影响非常小，仔细想哪次选择是你完全自主能控制的？每次都是完美的吗？以前认为重大的选择对现在起决定性的影响了吗？他还提倡常识、理性、本分文化，感谢本分系文化。
股市就是这样，克服人性的弱点，用常识和理性交易。说起来容易，做起来难，所谓知行合一，做起来难的原因是因为不知，不知的解决方案是需在世上炼，艰难困苦经历多了，路就好走了。
 列举一下我们在股市上的错误：
  贪婪
首先入市的出发点是不妥的。比如，想一夜暴富，不相信常识，在十年这个时间维度下，一个基本常识就是股市的结构是，佼佼者们会做到十年百倍，也就是1.6的十次方=110，每年百分之60，我认为，能做到十年百倍的，简直就是top0.1%的存在，你超越了非常多的基金经理，清北或中科少年班的一众操盘手。
有人会说，仅仅一年百分之60，不就是5个涨停板，我一年还达不到？有人会想，我做几个T，一天做个百分之5，一年还做不了十天？对不起，长远来看，你真的做不到，这是常识。有人又说话了，我不看十年就看短期，这个我不否认，那么请问，你短期赚就算翻三倍，有什么用呢？你是要退市不玩了吗？想要玩，就要接受较长期的规律。
有人会说，小资金被证明是可以快速翻倍的，请注意，这个前提也是佼佼者，而且我认为，高收益一定伴随着高风险，当然既然入市，就不害怕风险。这确实是一个诱人的目标，也被证明不是完全不可行，但如果真想做，我建议拿百分之20的仓位来玩儿，来研究，因为按照这个逻辑，即使是百分之20，翻倍起来也是很可观的。但目前我还没有找到对的方法，我们还是回到主流资金的操作方式上来。
以上的观点，大佬们也多次提及，不要想着一夜暴富，制定目标，稳步推进，做正确的事儿。利弗莫尔的书里举得那个做短线自杀的例子已经很可怕了。我也亲自做过短线，非常非常累，你的情绪会在一天内波动几十次，从自然界的规律来说，这不利于身体健康。
总结：失败的开始就是不相信常识，心急吃不了热豆腐。
  短视，时间维度稍微放常一点点，世界真的会不一样，你在3米外看电视是一个图像，10cm看，是一片像素点。
这个错误由问题1引出，如果你用全部资金来炒短期，想暴富，那么必然就开始了情绪的不稳定。
- 早上9点15集合竞价，看着跌了零点几，不慌再等等 - 9点30开始直线到百分之2，慌了，心里在想卖不卖呢？ - 9点35，慢慢回到百分之-0.3%稳了稳了 - 9点37，翻红，哈哈，不看了不看了，强势！起飞！ - 9点45，到-2%，完了完了，趋势没了，我就说嘛，咋没早点卖！！！ - 9点48，-1.8%，又上来点，再上点我就卖！！ - 9点50，-1.3%，好！走了走了，先走一半。  像神经病吗？但是我觉得不管你是top多少的交易者，你都经历过这个阶段，经历完后，这波人开始分道扬镳，大部分人还在继续经历着，一小部分人醒悟了，这是不对的。
总结：失败的继续也是因为不相信常识，你想靠以上的心理状态翻盘或者成为顶尖？自己想想，觉得可能不？
  恐惧，恐惧是本能，降低预期，前一天就把跌很多规划进去，第二天真跌了，也会好接受和冷静一些。
然后你开始思考，这种日内短线不行了，看来得做长一点，也看了一些书，知道一些技巧。
- 20210501：嗯，横盘着，量也缩了，持股不动，观察 - 20210502：卧槽，另一支股涨的好凶啊，再看看我这个，怎么就是不动呢？唉，失落 - 20210503：别人又涨了，我这个怎么回事啊！再不涨我就卖了。 - 20210504：涨了涨了！ - 20210505：继续涨了，还是放量，阔以！ - 20210506：卧槽怎么放量大跌！书上说了，放量跌就要走！卖！ - 20210507：我艹，怎么放量涨停了！  这也是经常遇到的，单单一天的量，真的不足以改变长期的趋势。具体怎么判断，要分析放量跌的原因，是大盘整体放量跌？还是涨太多了？还是题材出问题了？政策影响？还是行业暴雷？要具体分析，不是一股脑的卖掉。
  喜新厌旧，这一点最难，就如夫妻。
尤其是男人，总喜欢别人家的老婆，理性的角度看，如此愚蠢，这个世界上美女非常多，而且也不断的出现，试问，你盯得完吗？就如这个市场，一周涨50%，够多了，但是还会有更多的，你能都上吗？你的追求有穷尽吗？
往往是，自己刚卖掉，上了别的股，然后别的股就跌了。夫妻也一样，刚离婚，跟别人结婚， 突然发现也不香了，就算你娶了世界上最美，最温柔的女人，相处久了，就腻了。
股票如伴侣，追求涨幅好的没有穷尽，按照自己的节奏，完成任务，足以！
重要的不是要换更好的，因为这个逻辑没有穷尽，有时候守护，陪伴是一种更好的选择。
  总结全文：这些人性的弱点是盈利的最大障碍。常识的解决办法就是制定规则和计划来克服。
 制定年度，季度，月度目标，这是一个预期管理，达到你预期了，贪婪的情绪也就少了。（解决贪婪） 禁止短线日内交易，禁止了你买股就会更慎重。（解决短视） 每天都提前做好明天最坏的打算和相应的解决办法，因为只有有预案，才能理性的处理，不至于慌乱，这里的哲学很简单，就像所有学校都会做地震火灾演习。（解决恐惧） 克服喜新厌旧，只有知足二字。没有更好的办法。  下篇预告：入市半年记&amp;mdash;关于术的思考</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>