<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>阳明心学 on Jan&#39;s blog</title>
    <link>http://47.98.216.98:8003/categories/%E9%98%B3%E6%98%8E%E5%BF%83%E5%AD%A6/</link>
    <description>Recent content in 阳明心学 on Jan&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2021,all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 31 May 2021 17:31:29 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://47.98.216.98:8003/categories/%E9%98%B3%E6%98%8E%E5%BF%83%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>2020的最大收获</title>
      <link>http://47.98.216.98:8003/post/%E9%98%B3%E6%98%8E%E5%BF%83%E5%AD%A6/2020%E7%9A%84%E6%9C%80%E5%A4%A7%E6%94%B6%E8%8E%B7/</link>
      <pubDate>Mon, 31 May 2021 17:31:29 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://47.98.216.98:8003/post/%E9%98%B3%E6%98%8E%E5%BF%83%E5%AD%A6/2020%E7%9A%84%E6%9C%80%E5%A4%A7%E6%94%B6%E8%8E%B7/</guid>
      <description>虽然嘴上老跟玺儿讲这几年来不太顺，但讲老实话，我非常满意过去的每一天，困难虽多，但总能过去，烦心事不少，但健康快乐就足够了，还要什么自行车呢？
18年开始信阳明心学，我明白了人的快乐与否绝大部分只是由自己内心决定的，虽然环境也重要，但这个是有一个线的，如果你身体健康，能跑能跳，就别整天BBLaiLai，怪老天不公，怪时运不济。还是那句，要啥自行车呢？如果过了这条线，我觉得每个人都应该往前看，都应该争取做一个快乐的人。
20年又是一个重要的年份，玺儿找到了她比较满意的工作，但更让我开心的是遇到了本分系的文化，我住在他们的宿舍里，接触着公司的种种，比语言来的更直接。
 何为本分系文化？ 开始只是听说，也读了很多相关的文字资料。渐渐的，公司的文化在我意识中有了一个大概的轮廓，最终的从模糊到清晰要从股市说起。
在股市半年有余，我感受最深的就是慢就是快，当你想快速致富，你就会做超短，就会all in，就会频繁割肉，就会一直盯盘，就会随着分时图开心或者难过，就会守不住常常换股，这些每一条，都是盈利的大忌，可以说，如果你克服了其中哪怕任意一条，那么盈利就会轻松不少，很少有人能做到如此。
因为一个人默默尝过了太多股市里的高兴难过，也不曾和不便与人说起，经历了股市的创新高，也经历了年后的一泻千里，泥沙俱下。痛苦就像酿酒，痛苦越深，酒越醇香。
成长的过程除了痛苦是必经之路，剩下的就靠顿悟，我突然想起来了这个过程似乎很熟悉，这个熟悉的光影就是那句慢就是快，基业长青。本分系文化有很多关键词，比如，本分，诚信，常识，理性，踏实，靠谱，做正确的事就是不做错的事，把事情做对等等。但我自己的理解，本分文化的核心就是慢就是快，基业长青，其他的关键词只是延伸。
关于慢就是快的官方解释 本分的解释不多，段就是说这是中国人讲的诚信。但冥冥之中我感觉本分这个词只能意会，却不能言传。我不需要知道什么事情是本分的，但我知道什么事情是不本分的，是不该做的，这就是段说的，做正确的事就是不做错的事。
关于慢就是快有官网的解释，段说，比如你去上班，家里人会说注意安全慢点开，不恰当的比喻老板会想着你不要迟到，开快点。这就是区别，很简单。如果你前面有一堵墙，你距离10米，时速200，这时候该怎么办？段说，没办法，只能挂掉了。因为你就不该开快车，快起来了，遇到危险就是生死。连企业都不存在了，还谈什么竞争。这就是段的解释，一个企业的第一要务就是活下来。
股市中的慢就是快 其实很简单，如果你知道了这个道理，起码不会all in了，也不会短线了，但你还是要去搏风险，赚收益，两者并不冲突，不同的是心态，要有慢的预期和心态。
我不喜欢一切复杂的东西，并且认为一切复杂的东西都把握不住，为了提醒自己所以给自己取了个英文名Jan，希望我能一直简简单单。因此，我想给本分系文化有一个简单的总结：
 不追求快，慢就是快 本分做人，本分做事 踏实靠谱  当然，以上都不是我2020的最大收获，因为收获是相对的，这些远不如能跟玺儿共结连理重要，你注定是我最重要的人，是我奋斗的源泉，也是我心里最柔软的地方。
除此之外，远比金钱更重要的是，我得到了一种可以让我坚持的价值观，一种支持我战胜困难的不竭动力。
 春风再美也比不上你的笑，没见过的人不会明了。
  参考资料</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不会玩就不会工作</title>
      <link>http://47.98.216.98:8003/post/%E9%98%B3%E6%98%8E%E5%BF%83%E5%AD%A6/%E4%B8%8D%E4%BC%9A%E7%8E%A9%E5%B0%B1%E4%B8%8D%E4%BC%9A%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</link>
      <pubDate>Thu, 27 May 2021 18:45:51 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://47.98.216.98:8003/post/%E9%98%B3%E6%98%8E%E5%BF%83%E5%AD%A6/%E4%B8%8D%E4%BC%9A%E7%8E%A9%E5%B0%B1%E4%B8%8D%E4%BC%9A%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</guid>
      <description>一度以来时间比较自由，因此内心就空虚，总想着做点什么。看上去时间多了，其实更累了，因为没事做就会恐慌。
以前别人会告诉我，今天该做什么，甚至下个小时候该做什么。现在不一样了，于是我陷入了一种无时无刻不想着做事的状态。就连出去旅游都想着带本书，这是一种不正常的状态，没有时间的规定之后，我完全迷失了，只能无休止的做着，又无休止的休息着，反正也自由安排时间。
渐渐地，我发现这种状态很可怕，甚至效率比以前还要低，一切都没有了规律后，比如，我可能会晚上工作到3点，然后第二天睡到中午，然后下午非常困，这样会导致我下午效率低下，其实总的工作时间减少了，效率变低了。
很奇怪，我明明自由支配的工作时间变多了，但总觉得效率更低了。
所以我认为，即使时间可以自由安排，但必须有规划，漫无目的的，不分场合的工作和休息是不行的。分析下自己心理，我觉得是玩儿的时候我总想着工作，而工作的时候并不是很投入，因为没有那种紧张的环境和概念了。
比如，工作的时候我会想着，没事，反正这一天我都可以自由做这件事儿，所以就会拖，精神不紧张，不集中。
又比如，玩儿的时候我就会想，之前拖了没好好工作。
一个人不会玩，也就不可能会工作。只有限定了时间，才能给大脑紧迫感，比如 我设定过了晚上8点就不能工作了，那我当然会全神贯注的做完，因为晚上八点后的时间我没法工作了。
人类这个大脑也很神奇，是凭着本能做事儿，需要一些外力才能限制他不太合理的本能，比如，限定时间，让大脑紧迫，否则，大脑自然就开始没那个效率了。
 参考资料</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>